政府諮詢修例持5%以下毋須獲批 放寬外資入股免費電視恐更「紅」

【本報訊】特首林鄭月娥首份施政報告提出，網上媒體平台普及化，使傳統廣播業經營困難，擬放寬條例規管限制。港府昨起就《廣播條例》和《電訊條例》修訂，開展3個月的公眾諮詢，一共提出4項建議，放寬跨媒體擁有權和外資限制，包括放寬批准外來投資者持有免費電視股份門檻，由2%調整至5%，預計下年初向立法會提交修訂草案。有學者憂慮門檻放寬後，更容易讓外來資金暗地裏湊成具影響力的集團。
記者：梁銘恩

就《廣播條例》對外資控制權的限制，諮詢文件建議，持牌人和董事居港規定不變，並維持非香港股東的表決權限制於49%，但放寬非香港居民須經通訊管理局批准的持股量門檻。現時廣播條例規定，非香港居民持有免費電視股份數量，每逢達2%、6%和10%或以上，都必須先得到通訊局批准。諮詢文件建議，把門檻修訂至5%、10%和15%或以上，即在新規定下，海外投資者可直接持有4%免費電視股權，而毋須獲通訊局批准。
被指助非本地資金壯大
被問到建議有否考慮到社會對紅色資本侵港的憂慮，商務及經濟發展局局長邱騰華未有正面回應，只稱法例原意為確保持牌人以本地觀眾文化和口味為依歸，但因傳統廣播業受互聯網發展衝擊，廣告收益持續下降，故要「拆牆鬆綁」，微調批准外來投資門檻，減輕投資者負擔。
浸會大學新聞系前助理教授杜耀明估計，今次修訂主要令內地投資者受惠，擔心當局放寬門檻後，由非本地資金湊成具影響力的集團會變得更容易。杜耀明稱縱使改動輕微，仍可見港府未來方向，鼓勵外資入股本地媒體。他指，要參考過去亞洲電視和無綫電視例子，「（無綫電視大股東）黎瑞剛入咗去（TVB）之後，TVB的言論係闊咗定窄咗呢？呢個需要檢討」。
諮詢文件亦建議，放寬免費和收費電視牌照持牌人資格，包括本地報刊東主、非本地電視持牌人、廣告宣傳代理商和聲音廣播節目供應商等6類人士，並把不符合持牌資格的「相聯者親屬」，收窄至持牌人的配偶、父母、子女，以及兄弟姊妹等直系家庭成員，並取消廣播牌照不得批給附屬公司的規定。但免費電視、收費電視和聲音廣播持牌人則仍然受限制，不可同時持有多於一個牌照，網上媒體亦不受發牌機制規管。
早年王維基旗下香港電視申請免費電視牌照失敗，有指是遭前特首梁振英阻撓，惟現時諮詢文件建議發牌機關不變，邱騰華堅稱，傳統廣播業問題在於「批核嘅條件，而唔係邊個批准」，考慮到電視和電台仍是「最入屋」的媒體，認為由特首和行政會議發牌的做法恰當。

修例不包括規管網媒

【本報訊】網媒影響力直逼傳統媒體，但修訂建議維持不規管，當局解釋發牌規管網媒在意識形態和技術上均有困難。有學者認為，政府應考慮將電視新聞和廣告守則套用於網媒，但不可影響其營運自由，另有學者認為已有誹謗、虛假陳述和煽動罪等法例規管網媒。
學者：不應管制太多
文件指出，互聯網電視及電台節目由在簡單網頁瀏覽變成無處不在、多樣化的資訊娛樂服務，發展潛力極大，但邱騰華明言目前無意規管，指在意識形態和技術上有困難，難以發牌形式規管。文件亦指互聯網提供的電視服務不受規管，與其他先進經濟體做法一致。
樹仁大學新聞與傳播學系系主任梁天偉認為，發牌監管落後，應設計架構整體監管，又認為傳統媒體沒落，修訂未有留意媒體未來發展，無任何作用。浸大新聞系前助理教授杜耀明認為，網媒是商業運作，政府應開始考慮納入制度一併監管，將傳統電視新聞和廣告守則應用在網媒上，但強調不可加諸太多管理。
中大新聞及傳播學院講師梁麗娟卻認為，誹謗、虛假陳述和煽動等法例已適用於網媒，網媒定位是小眾節目，加上部份節目由海外網站提供，難發牌監管。

其實尋日一聽到新聞講細節就係覺得係放比啲大陸台黎香港開台

放唔放都自己變紅啦

電視電台呢d media 一定要存在地方保護主義
世界上很多地方都會有

以唔見共產黨話開放cctv
地區電視台一樣有地方主義

中國香港自然要有中國香港主義

港獨狗唔滿意咪出錢去個市掃貨囉

港獨狗冇錢掃電視台咩？